<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BetaMasaheft/Schema/master/tei-betamesaheft.rng" 
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BetaMasaheft/Schema/master/tei-betamesaheft.rng" 
type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="work" xml:lang="en" xml:id="LIT2170Peripl">
   <teiHeader xml:base="https://betamasaheft.eu/">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:id="t1">Periplus of the Erythraean Sea</title>
            <title corresp="#t2" type="normalized">Períplous tês Erythrâs thalássēs</title>
            <title xml:id="t2" xml:lang="gr">ΠΕΡΙΠΛΟΥΣ ΤΗΣ ΕΡΥΘΡΑΣ ΘΑΛΑΣΣΗΣ</title>
            <editor role="generalEditor" key="AB"/>
            <editor key="PL"/>
            <funder>Akademie der Wissenschaften in Hamburg</funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Text from the edition in Casson, which is Frisk text with some corrections <bibl>
                  <ptr target="bm:Casson1989Periplus"/>
                  <citedRange unit="page">5-6 and
                  49</citedRange>
               </bibl>.</p>
            <p>Checked against the images with addition of transcription features, like the
               annotations on the margin of the manuscripts.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Hiob-Ludolf-Zentrum für Äthiopistik</authority>
            <publisher>Die Schriftkultur des christlichen Äthiopiens und Eritreas: Eine multimediale
               Forschungsumgebung / Beta maṣāḥǝft</publisher>
            <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p> This file is licensed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0.
                  </p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Work of the literatures of Ethiopia and Eritrea</p>
            <p>A TEI file converted from the ETHIO-authority google spreadsheet</p>

         </sourceDesc>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness type="external" xml:id="P" corresp="http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/cpgraec398/0569" facs="http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/cpgraec398/0569">
                  <idno>Cod. Pal. graec. 398</idno>
                  <ptr target="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/iiif/cpgraec398/manifest.json"/> Sammelhandschrift — Konstantinopel, letztes Viertel 9. Jh. </witness>
               <witness type="external" xml:id="L" corresp="http://www.bl.uk/manuscripts/Viewer.aspx?ref=add_ms_19391_f009r" facs="http://www.bl.uk/manuscripts/Viewer.aspx?ref=add_ms_19391_f009r"><idno>British Library Add MS 19391</idno></witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="https://raw.githubusercontent.com/BetaMasaheft/Documentation/master/prefixDef.xml">
            <xi:fallback>
               <p>Definitions of prefixes used.</p>
            </xi:fallback>
         </xi:include>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation notBefore="0040" notAfter="0070" evidence="internal">
            <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0071.tlg001:19">Periplus 19</ref>
         </creation>
         <langUsage><language ident="en">English</language></langUsage>
         <abstract>
            <p>A merchant account of the Red See ports and trade stops.</p>
         </abstract>
         <textClass>
            <keywords>
               <term key="Other"/>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change who="PL" when="2018-06-27"> updated bibliography, added pbs for muller, frisk and
            casson</change>
         <change who="PL" when="2018-06-24"> added witnesses, bibliography, translation 1-4 and text
            in greek for chapter 1 </change>
         <change who="PL" when="2016-03-21"> Created file from google spreadsheet </change>
         <change who="ES" when="2016-02-09">CREATED: text record</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="https://betamasaheft.eu/">
      <body>
         <div type="bibliography">
            <listBibl type="editions">
               <bibl xml:id="frisk">
                  <ptr target="bm:Frisk1927Periple"/>
               </bibl>
               <bibl xml:id="muller">
                  <ptr target="bm:agatarchidesExcerpta"/>
               </bibl>
               <bibl>
                  <ptr target="bm:HuntingfordPeriplus"/>
               </bibl>
               <bibl xml:id="casson">
                  <ptr target="bm:Casson1989Periplus"/>
               </bibl>
               <bibl>
                  <ptr target="bm:Fiaccadori2010Periplus"/>
               </bibl>
               <bibl>
                  <ptr target="bm:belfiorePeriplus"/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </div>
         <div type="edition" xml:lang="gr" resp="#frisk">
            <head>
               <surplus>ΑΡΡΙΑΝΟΥ</surplus> ΠΕΡΙΠΛΟΥΣ ΤΗΣ ΕΡΥΘΡΑΣ
                  ΘΑΛΑΣΣΗΣ</head>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="1" xml:id="chapter1">
               <ab>
                  <pb n="1" corresp="#frisk"/>
                  <pb n="51" corresp="#casson"/>
                  <pb n="257" corresp="#mueller"/>
                  <pb n="9r" corresp="#L"/>
                  <pb n="40v" corresp="#P" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/iiif/cpgraec398/canvas/0084.json"/> Τῶν ἀποδεδειγμένων ὅρμων τῆς <placeName ref="pleiades:39290">Ἐρυθρᾶς
                     θαλάσσης</placeName> καὶ τῶν περὶ αὐτὴν ἐμπορίων πρῶτός ἐστιν λιμὴν <add place="margin">Μυὸς ὅρμος</add>
                  <metamark>⸏</metamark> τῆς Αἰγύπτου <placeName ref="pleiades:786069">Μυὸς</placeName> ὅρμος, μετὰ δὲ αὐτὸν εἰσπλεόντων ἀπὸ χιλίων ὀκτακοσίων
                  σταδίων ἐν δεξιᾷ <add place="margin">Βερ-νίκη</add> ἡ <placeName ref="pleiades:785986">Βερνίκη</placeName>· ἀμφοτέρων <supplied reason="omitted">δὲ</supplied> oἱ λιμένες ἐν τῷ ἐσχάτῳ <metamark>⸏</metamark>τῆς Αἰγύπτου
                  κόλποι <surplus>δὲ</surplus> τῆς <placeName ref="pleiades:39290">Ἐρυθρᾶς
                     θαλάσσης</placeName> κεῖνται. </ab>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="2" xml:id="chapter2">
               <ab> Τούτων ἐκ μὲν τῶν δεξιῶν ἀπὸ <placeName ref="pleiades:785986">Βερνίκη</placeName>ς συναφὴς ἡ Βαρβαρικὴ χώρα ἐστίν· τὰ μὲν
                  παρὰ θάλασσαν <placeName type="ethnic" ref="pleiades:40028">Ἰχθυοφάγων</placeName> 
                  μάνδραις οἰκοδομημέναις ἐν στενώμασιν καὶ σποράδην δὲ
                  οἰκοῦνται, τὰ δὲ μεσόγεια Βαρβάρων καὶ τῶν μετ´ 
                  αὐτοὺς Ἀγριοφάγων καὶ  
                  Μοσχοφάγων
                  κατὰ τυραννίδα νεμομένων, οἷς ἐπίκειται κατὰ νώτου μεσόγειος ἀπὸ τῶν πρὸς δύσιν
                  μερῶν <supplied reason="omitted">μητρόπολις λεγομένη <placeName ref="pleiades:805630">Μερόη</placeName> 
                  </supplied>
               </ab>
            </div>

            <div type="textpart" subtype="chapter" n="3" xml:id="chapter3">
               <ab> Μετὰ δὲ τοὺς Μοσχοφάγους 
                  ἐπὶ θαλάσσης μικρὸν ἐμπόριόν ἐστιν, ἀπέχον †τὸ πέρας
                  τῆς ἀνακομιδῆς† σταδίους περὶ τετρακισχιλίους, <placeName ref="pleiades:39409">Πτολεμαῒς ἡ τῶν θηρῶν</placeName> λεγομένη, ἀφ
                  ̓ ἧς οἱ ἐπὶ Πτολε<supplied reason="omitted">μαί</supplied>ων τῷ βασιλεῖ θηρεύοντες
                  ἀνέβησαν. Ἔχει δὲ τὸ ἐμπόριον χελώνην ἀληθινὴν καὶ χερσαίαν ὀλίγην καὶ λευκὴν
                  μικροτέραν τοῖς ὀστράκοις· εὑρίσκεται δὲ ἐν αὐτῇ ποτὲ μὲν ἐλέφας ὀλίγος, ὅμοιος τῷ
                  Ἀδουλιτικῷ. Ὁ δὲ τόπος ἀλίμενος καὶ σκάφαις μόνον τὴν ἀποδρομὴν ἔχων. </ab>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="4" xml:id="chapter4">
               <ab>
                  <pb n="41r" corresp="#P" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/iiif/cpgraec398/canvas/0085.json"/> Μετὰ δὲ τὴν <placeName ref="pleiades:39409">Πτολεμαΐδα τὴν τῶν θηρῶν</placeName> ἀπὸ σταδίων ὡς τρισχιλίων ἐμπόριόν ἐστιν
                  νόμιμον ἡ <placeName ref="LOC1261Adulis">Ἄδουλι</placeName>, κείμενον ἐν κόλπῳ βαθεῖ κατ ̓ αὐτὸν τὸν νότον, οὗ πρό[σ]κειται
                  νῆσος <placeName ref="pleiades:39404">Ὀρεινὴ</placeName> λεγομένη, τοῦ μὲν ἐσωτάτου κόλπου σταδίους ὡς εἰς πέλαγος ἔχουσα
                  διακοσίους, ἐξ ἀμφοτέρων <supplied reason="omitted">δὲ</supplied> τῶν μερῶν
                  παρακειμένην ἔχουσα τὴν ἤπειρον, ἐν ᾗ νῦν ὁρμεῖ τὰ καταγόμενα πλοῖα διὰ τὰς ἐκ τῆς
                  γῆς καταδρομάς. Πρῶτον μὲν γὰρ ὥρμει κατ ̓ αὐτὸν τὸν ἐσώτατον κόλπον ἐν τῇ Διδώρου
                  λεγομένῃ νήσῳ παρ ̓ αὐτὴν τὴν ἤπειρον, ἐχούσῃ πεζῇ τὴν διάβασιν, δι ̓ ἧς οἱ
                  κατοικοῦντες Βάρβαροι κατέτρεχον τὴν νῆσον. Καὶ κατ ̓ αὐτὴν τὴν ἐν τῇ <placeName ref="pleiades:39404">Ὀρεινῇ</placeName>
                  ἤπειρον ἀπὸ σταδίων εἴκοσι τῆς θαλάσσης ἐστὶν ἡ <placeName ref="LOC1261Adulis">Ἄδουλι</placeName>, κώμη σύμμετρος, ἀφ ̓ ἧς
                  εἰς μὲν <placeName ref="LOC5232Qohayt">Κολόην</placeName> 

                  μεσόγειον πόλιν καὶ πρῶτον ἐμπόριον τοῦ ἐλέφαντος ὁδός ἐστιν ἡμερῶν
                  τριῶν· ἀπὸ δὲ ταύτης εἰς αὐτὴν <placeName ref="LOC7363Aksum">τὴν μητρόπολιν τὸν Ἀξωμίτην</placeName> λεγόμενον ἄλλων ἡμερῶν
                  πέντε, εἰς ὅν ὁ πᾶς ἐλέφας ἀπὸ τοῦ πέρα<supplied reason="omitted">ν</supplied> τοῦ
                  Νείλου φέρεται διὰ τοῦ λεγομένου <placeName ref="pleiades:40186">Κυηνείου</placeName>
                  <listRelation>
                     <relation name="skos:closeMatch" active="https://pleiades.stoa.org/places/40186" passive="http://www.geonames.org/408669"/>
                  </listRelation>, ἐκεῖθεν δὲ εἰς <placeName ref="LOC1261Adulis">Ἄδουλι</placeName>. Τὸ μὲν οὖν ὅλον
                  πλῆθος τῶν φονευομένων ἐλεφάντων καὶ ῥινοκερώτων περὶ τοὺς ἄνω νέμεται τόπους,
                  σπανίως δέ ποτε καὶ ἐν τῷ παρὰ θάλασσαν περὶ αὐτὴν τὴν <placeName ref="LOC1261Adulis">Ἄδουλι</placeName> θεωροῦνται.
                  Πρόκεινται δὲ τοῦ ἐμπορίου καὶ κατὰ πέλαγος ἄλλαι νῆσοι μικραὶ ἐκ δεξιῶν ἄμμιναι
                  πλείονες, <placeName ref="pleiades:39281">Ἀλαλαίου</placeName> λεγόμεναι, 
                  χελώνην ἔχουσαι τὴν εἰς τὸ ἐμπόριον φερομένην ἀπὸ
                  τῶν <placeName type="ethnic" ref="pleiades:40028">Ἰχθυοφάγων</placeName>. </ab>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="5" xml:id="chapter5">
               <ab> Καὶ ἀπὸ σταδίων ὡσεὶ ὀκτακοσίων κόλπος ἕτερος βαθύτατος, οὗ κατὰ τὴν εἰσβολὴν ἐν
                  δεξιοῖς <placeName ref="wd:Q23940904">ἄμμος ἐστὶν πολλὴ κεχυμένη</placeName>, καθ᾽ ἧς ἐν βάθει κεχωσμένος εὑρίσκεται ὁ
                  ὀψιανὸς λίθος, ἐν ἐκείνῃ μόνῃ τοπικῶς γεννώμενος. Βασιλεύει δὲ τῶν τόπων τούτων
                  ἀπὸ τῶν Μοσχοφάγων μέχρι τῆς ἄλλης Βαρβαρίας Ζωσκάλης, ἀκριβὴς μὲν τοῦ βίου καὶ
                  τοῦ πλείονος ἐξεχόμενος, γενναῖος δὲ περὶ τὰ λοιπὰ καὶ γραμμάτων Ἑλληνικῶν
                  ἔμπειρος. </ab>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="6" xml:id="chapter6">
               <ab> Προχωρεῖ δὲ εἰς τοὺς τόπους τούτους ἱμάτια Βαρβαρικὰ ἄγναφα τὰ ἐν Αἰγύπτῳ
                  γινόμενα, Ἀρσινοϊτικαὶ στολαὶ καὶ ἀβόλλαι νόθοι χρωμάτινοι καὶ λέντια καὶ
                  δικρόσσια καὶ λιθίας ὑ<supplied reason="omitted">α</supplied>λῆς πλείονα γένη καὶ
                  ἄλλης μορρίνης τῆς γινομένης ἐν Διοσπόλει, καὶ ὠρόχαλκος, ᾧ χρῶνται πρὸς κόσμον
                  καὶ εἰς συγκοπὴν ἀντὶ νομίσματος, καὶ μελίεφθα χαλκᾶ εἴς τε ἕψησιν καὶ εἰς
                  συγκοπὴν ψελίων καὶ περισκελίδων τισὶν τῶν γυναικῶν καὶ σίδηρος ὁ δαπανώμενος εἴς
                  τε λόγχας πρὸς τοὺς ἐλέφαντας καὶ τὰ ἄλλα θηρία καὶ τοὺς πολέμους. Ὁμοίως δὲ καὶ
                  πελύκια προχωρεῖ καὶ σκέπαρνα καὶ μάχαιραι καὶ ποτήρια χαλκᾶ στρούλα μεγάλα καὶ
                  δηνάριον ὀλίγον πρὸς τοὺς ἐπιδημοῦντας καὶ οἶνος Λαδικηνὸς καὶ Ἰταλικὸς οὐ πολὺς
                  καὶ ἔλαιον οὐ πολύ· τῷ δὲ βασιλεῖ ἀργυρώματα καὶ χρυσώματα τοπικῷ ῥυθμῷ
                  κατεσκευασμένα καὶ ἱματίων ἀβόλλαι καὶ γαυνάκαι ἁπλοῖ, οὐ ποοῦ δὲ ταῦτα. Ὁμοίως δὲ
                  καὶ ἀπὸ τῶν ἔσω τόπων τῆς Ἀριακῆς σίδηρος Ἰνδικὸς καὶ στόμωμα καὶ ὀθόνιον Ἰνδικὸν
                  τὸ πλατύτερον ἡ λεγομένη μοναχὴ καὶ σαγματογῆναι καὶ περιζώματα καὶ γαυνάκαι καὶ
                  μολόχινα καὶ σινδόναι ὀλίγαι καὶ λάκκος χρωμάτινος. Φέρεται δὲ ἀπὸ τῶν τόπων
                  ἐλέφας καὶ χελώνη καὶ ῥινόκερως. Τὰ δὲ πλεῖστα ἐκ τῆς Αἰγύπτου φέρεται εἰς τὸ
                  ἐμπόριον τοῦτο ἀπὸ μηνὸς Ἰανουαρίου μέχρι τοῦ Σεπτεμβρίου, ὅ ἐστιν ἀπὸ Τῦβι ἕως
                  Θώθ· εὐκαίρως δὲ ἀπὸ Αἰγύπτου ἀνάγονται περὶ τὸν Σεπτέμβριον μῆνα. </ab>
            </div>

            <div type="textpart" subtype="chapter" n="7" xml:id="chapter7">
               <ab> Ἤδη ἐπ ̓ ἀνατολὴν <placeName ref="pleiades:39290">ὁ Ἀραβικὸς κόλπος</placeName> 
                  διατείνει καὶ κατὰ τὸν <placeName ref="pleiades:39305">Αὐαλίτην</placeName> μάλιστα
                  στενοῦται. Μετὰ δὲ σταδίους ὡσεὶ τετρακισχιλίους, κατὰ τὴν αὐτὴν ἤπειρον εἰς
                  ἀνατολὴν πλεόντων, ἔστιν ἄα ἐμπόρια Βαρβαρικά, τὰ πέρα<supplied reason="omitted">ν</supplied> λεγόμενα, κείμενα μὲν κατὰ τὸ ἑξῆς, ἀγκυροβολίοις δὲ καὶ σάλοις
                  ἔχοντα τοὺς ὅρμους κατὰ καιροὺς ἐπιτηδείους. Πρῶτος μὲν ὁ λεγόμενος <placeName ref="pleiades:39305">Αὐαλίτης</placeName>, καθ  ̓
                  ὃν καὶ στενότατός ἐστιν ἀπὸ τῆς <placeName ref="pleiades:29475">Ἀραβικῆς</placeName> 
                  εἰς τὸ πέραν διάπλους. Κατὰ τοῦτον τὸν
                  τόπον μικρὸν ἐμπόριόν ἐστιν ὁ <placeName ref="pleiades:39305">Αὐαλίτης</placeName>, σχεδίαις καὶ σκάφαις εἰς τὸ αὐτὸ
                  προσερχομένων. Προχωρεῖ δὲ εἰς αὐτὴν ὑαλῆ λιθία σύμμικτος καὶ <supplied reason="omitted">χυλὸς</supplied> Διοπολιτικῆς ὄμφακος καὶ ἱμάτια Βαρβαρικὰ
                  σύμμικτα γεγναμμένα καὶ σῖτος καὶ οἶνος καὶ κασσίτερος ὀλίγος. Φέρεται δ ̓ ἐξ
                  αὐτῆς, ποτὲ καὶ τῶν Βαρβάρων ἐπὶ σχεδίαις διαπερώντων εἰς τὴν ἄντικρυς <supplied reason="omitted">Ὄ</supplied> κηλιν καὶ Μούζα, ἀρώματα καὶ ἐλέφας ὀλίγος καὶ
                  χελώνη καὶ σμύρνα ἐλαχίστη, διαφέρουσα δὲ τῆς ἄλλης. Ἀτακτότεροι δὲ οἱ
                  κατοικοῦντες τὸν τόπον Βάρβαροι. </ab>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="8" xml:id="chapter8">
               <ab> Μετὰ δὲ τὴν <placeName ref="pleiades:39305">Αὐαλίτην</placeName> ἕτερον 
                  ἐμπόριόν ἐστιν τούτου διαφέρον ἡ λεγομένη <placeName ref="pleiades:39375">Μαλαώ</placeName>,
                  πλοῦν ἀπέχουσα σταδίων ὡς ὀκτακοσίων· ὁ δὲ ὅρμος ἐπίσαλος, σκεπόμενος ἀκρωτηρίῳ τῷ
                  ἐξ ἀνατολῆς ἀνατείνοντι· οἱ δὲ κατοικοῦντες εἰρηνικώτεροι. Προχωρεῖ δὲ εἰς τοῦτον
                  τὸν τόπον τὰ προειρημένα καὶ πλείονες χιτῶνες, σάγοι Ἀρσινοϊτικοὶ γεγναμμένοι καὶ
                  βεβαμμένοι, καὶ ποτήρια καὶ μελίεφθα ὀλίγα καὶ σίδηρος καὶ δηνάριον οὐ πολὺ, καὶ
                  χρυσοῦν δὲ καὶ ἀργυροῦν. Ἐκφέρεται δὲ ἀπὸ τῶν τόπων τούτων καὶ σμύρνα καὶ λίβανος
                  ὁ περατικὸς ὀλίγος καὶ κασ[σ]ία σκληροτέρα καὶ δουακα καὶ κάγκαμον καὶ μάκειρ, τὰ
                  εἰς <placeName ref="pleiades:29475">Ἀραβίαν</placeName> προχωροῦντα, καὶ σώματα σπανίως. </ab>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="9" xml:id="chapter9">
               <ab> Ἀπὸ δὲ <placeName ref="pleiades:39375">Μαλαὼ</placeName> δύο δρόμοις ἐστὶν 
                  ἐμπόριον ἡ <placeName ref="wd:Q35310689">Μούνδου</placeName>, ἐν ᾧ καὶ ἀσφαλέστερον ὁρμεῖ
                  τὰ πλοῖα εἰς τὴν προκειμένην ἔιστα τῆς γῆς νῆσον. Προχωρεῖ δὲ εἰς αὐτὴν τὰ
                  προειρημένα καὶ ἐκεῖθεν ὁμοίως ἐκφέρεται τὰ προειρημένα φορτία <supplied reason="omitted">καὶ</supplied> θυμίαμα τὸ λεγόμενον μοκροτου. Οἱ δὲ
                  κατοικοῦντες ἔμποροι σκληρότεροι. </ab>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="10" xml:id="chapter10">
               <ab> Ἀπὸ δὲ τῆς <placeName ref="wd:Q35310689">Μούνδου</placeName>, πλεόντων εἰς τὴν ἀνατολήν, ὁμοίως μετὰ δύο δρόμους ἢ τρεῖς
                  πλησίον 〈***〉 κεῖται τὸ <placeName ref="pleiades:39387">Μόσλλυον</placeName> ἐν αἰγιαλῷ δυσόρμῳ. 
                  Προχωρεῖ δὲ εἰς αὐτὴν τὰ
                  προειρημένα γένη καὶ σκεύη ἀργυρᾶ, σιδηρᾶ δὲ ἐλάσσω, καὶ λιθία. Ἐξάγεται δὲ ἀπὸ
                  τῶν τόπων κασίας χῦμα πλεῖστον — <supplied reason="omitted">δι</supplied>ὸ καὶ
                  μειζόνων πλοίων χρῄζει τὸ ἐμπόριον — καὶ ἄα εὔοσμα καὶ ἀρώματα καὶ χελωνάρια ὀλίγα
                  καὶ μοκροτου, ἧττον τοῦ Μουνδιτικοῦ, καὶ λίβανος ὁ περατικός, ἐλέφας δὲ καὶ σμύρνα
                  σπανίως. </ab>
            </div>

            <div type="textpart" subtype="chapter" n="11" xml:id="chapter11">
               <ab> Ἀπὸ δὲ τοῦ <placeName ref="pleiades:39387">Μοσύλλου</placeName> †παραπλεύσαντα μετὰ δύο 
<!--                  The following two placenames do not have a ref because there is no possible identification -->
                  δρόμους τὸ λεγόμενον Νειλοπτολεμαίου
                  καὶ ταπατηγη† καὶ δαφνῶνα μικρὸν <surplus>καὶ</surplus> 
                  <placeName ref="pleiades:39340">ἀκρωτήριον Ἐλέφας</placeName>· [ἀπὸ Ὀπόνης εἰς νότον
                  προχωρεῖ εἶτα εἰς λίβα ἡ χώρα] ποταμὸν ἔχει τὸν λεγόμενον Ἐλέφαντα καὶ δαφνῶνα
                  <placeName ref="pleiades:40030">μέγαν λεγόμενον Ἀκάνναι</placeName>, ἐν ᾗ μονογενῶς λίβανος ὁ περατικὸς πλεῖστος καὶ διάφορος
                  γίνεται. </ab>
            </div>

            <div type="textpart" subtype="chapter" n="12" xml:id="chapter12">
               <ab> Καὶ μετὰ ταύτην, τῆς γῆς ὑποχωρούσης εἰς τὸν νότον ἤδη, τὸ τῶν <placeName ref="pleiades:39293">Ἀρωμάτων ἐμπόριον</placeName>
                  καὶ ἀκρωτήριον τελευταῖον τῆς Βαρβαρικῆς ἠπείρου πρὸς ἀνατολὴν ἀπόκοπον· ὁ δὲ
                  ὅρμος ἐπίσαλος κατὰ καιροὺς ἐπικίνδυνος διὰ τὸ προσεχῆ τὸν τόπον εἶναι τῷ βορέᾳ.
                  Σημεῖον δὲ τοῦ μέοντος χειμῶνος τοπικὸν τὸ τὸν βυθὸν θολερώτερον γίνεσθαι καὶ τὴν
                  χρόαν ἀλ<supplied reason="omitted">λ</supplied>άσσειν. Τούτου δὲ γενομένου πάντες
                  ἀποφεύγουσιν εἰς τὸ μέγα ἀκρωτήριον, τόπον καὶ σκέπην, τὸ λεγόμενον Τάβαι.
                  Προχωρεῖ δὲ εἰς τὸ ἐμπόριον ὁμοίως τὰ προειρημένα· γίνεται δὲ τὰ ἐν αὐτῷ κασία καὶ
                  γιζειρ καὶ ἀσυφη καὶ ἄρωμα καὶ μαγλα καὶ μοτὼ καὶ λίβανος. </ab>
            </div>
            <!--        13-18 saltati    -->
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="19" xml:id="chapter19">
               <ab>Ἐκ δὲ τῶν εὐωνύμων Βερνίκης ἀπὸ Μυὸς ὅρμου δυσὶν δρόμοις ἢ τρισὶν 
                  εἰς τὴν ἀνατολὴν διαπλεύσαντι τὸν παρακείμενον κόλπον ὅρμος ἐστὶν ἕτερος καὶ φρούριον, ὃ λέγεται 
                  <placeName ref="pleiades:814698">Λευκὴ κώμη</placeName>, 
                  δι ̓ ἧς <surplus>ὁδός</surplus> ἐστιν εἰς Πέτραν πρὸς Μαλίχαν, βασιλέα Ναβαταίων. 
                  Ἔχει δὲ ἐμπορίου τινὰ καὶ αὐτὴ τάξιν τοῖς ἀπὸ τῆς Ἀραβίας ἐξαρτιζομένοις εἰς αὐτὴν 
                  πλοίοις οὐ μεγάλοις. Διὸ καὶ παραφυλακῆς χάριν καὶ εἰς αὐτὴν παραλήπτης τῆς τετάρτης 
                  τῶν εἰσφερομένων φορτίων καὶ ἑκατοντάρχης μετὰ στρατεύματος ἀποστέλλεται.</ab>
            
            </div>
            
            <!--            added after annotations exported!! -->
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="20" xml:id="chapter20">
               
               <ab>Μετὰ δὲ ταύτην εὐθέως ἐστὶν συναφὴς Ἀραβικὴ χώρα, κατὰ μῆκος ἐπὶ πολὺ παρατείνουσα τῇ Ἐρυθρᾷ θαλάσσῃ. 
                  Διάφορα δὲ ἐν αὐτῇ ἔθνη κατοικεῖ[ται], τινὰ μὲν ἐπὶ ποσόν, τινὰ δὲ καὶ τελείως τῇ γλώσσῃ διαλλάσσοντα. 
                  Τούτων 〈τὰ〉 παρὰ θάλασσαν ὁμοίως Ἰχθυοφάγων μάνδραις διείληπται, τὰ δὲ ἐπάνω κατὰ κώμας καὶ 
                  νομαδίας οἰκεῖται πονηροῖς ἀνθρώποις διφώνοις, οἷς παραπίπτοντες ἀπὸ τοῦ μέσου πλοὸς ὁτὲ μὲν διαρπάζονται, 
                  οἱ δὲ καὶ ἀπὸ ναυαγίων σωθέντες ἀνδραποδίζονται. 
               Διὸ καὶ συνεχῶς ἀπὸ τῶν τυράννων καὶ βασιλέων τῆς Ἀραβίας αἰχμαλωτίζονται· λέγονται δὲ Κανραῗται. 
               Καθόλου μὲν οὗτος ὁ τῆς Ἀραβικῆς χώρας ἠπείρου παράπλους ἐστὶν ἐπισφαλής, καὶ ἀλίμενος ἡ χώρα καὶ 
               δύσορμος καὶ ἀκάθαρτος ῥαχίαις καὶ σπίλοις81 ἀπρόσιτος καὶ κατὰ πάντα φοβερά. Διὸ καὶ εἰσπλεόντων 
               〈τὸν〉 μέσον πλοῦν κατέχομεν [εἰς τὴν Ἀραβικὴν χώραν] 〈καὶ〉 μᾶλλον παροξύνομεν ἄχρι τῆς 
               Κατακεκαυμένης νήσου, μεθ ̓ ἣν εὐθέως ἡμέρων ἀνθρώπων καὶ νομαδιαίων θρεμμάτων καὶ καμήλων συνεχεῖς 〈χῶραι〉.
            </ab>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="21" xml:id="chapter21">
              <ab>Καὶ μετὰ ταύτας ἐν κόλπῳ τῷ τελευταιοτάτῳ τῶν εὐωνύμων τούτου τοῦ πελάγους ἐμπόριόν ἐστιν νόμιμον 
                 παραθαλάσσιον Μούζα, σταδίους ἀπέχον τοὺς πάντας ἀπὸ Βερνίκης, 
                 παρ ̓ αὐτὸν τὸν νότον πλεόντων, ὡς εἰς μυρίους δισχιλίους. Τὸ μὲν ὅλον Ἀράβων, ναυκληρικῶν ἀνθρώπων καὶ 
                 ναυτικῶν, πλεονάζον [δὲ] καὶ τοῖς ἀπὸ ἐμπορίας πράγμασι κινεῖται· συγχρῶνται γὰρ τῇ τοῦ πέραν ἐργασίᾳ καὶ Βαρυγάζων ἰδίοις ἐξαρτισμοῖς.
            </ab>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="22" xml:id="chapter22">
               <ab>Ὑπέρκειται δὲ αὐτῆς ἀπὸ τριῶν ἡμερῶν πόλις Σαυὴ89 τῆς περὶ αὐτὴν Μαφαρ〈ί〉τιδος λεγομένης χώρας· 
                  ἔστιν δὲ τύραννος καὶ κατοικῶν αὐτὴν Χόλαιβος.
           </ab>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="23" xml:id="chapter23">
              <ab>Καὶ μετ᾽ ἄλλας ἐννέα ἡμέρας 〈Σ〉αφὰρ μητρόπολις, ἐν ᾗ Χαριβαήλ[α], ἔνθεσμος βασιλεὺς 
                 ἐθνῶν δύο, τοῦ τε <placeName ref="pleiades:39350">Ὁμηρίτου</placeName> καὶ τοῦ 
                 παρακειμένου λεγομένου <placeName ref="LOC5395Saba">Σαβαίτου</placeName>, συνεχέσι 
                 πρεσβείαις καὶ δώροις φίλος [δὲ] τῶν αὐτοκρατόρων.
            </ab>
            </div>
         </div>

         <div type="translation" resp="#casson">
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="1" corresp="#chapter1">
               <ab> Of the designated ports on the Erythraean Sea, and the market-towns around it,
                  the first is the Egyptian port of Mussel Harbor [=Myos Hormos]. To those sailing
                  down from that place, on the right hand, after eighteen hundred stadia, there is
                  Berenice. The harbors of both are at the boundary of Egypt, and are bays opening
                  from the Erythraean Sea. </ab>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="2" corresp="#chapter2">
               <ab>On the right-hand coast next below Berenice is the country of the Berbers [or
                  Barbaroi, “foreigners”: traditionally designating any non-Greek speaker]. Along
                  the shore are the Fish-Eaters, living in scattered caves in the narrow valleys.
                  Further inland are the Berbers, and beyond them the Wild-flesh-Eaters and
                  Calf-Eaters [Casson: “shoot-eaters”, from Greek mosxophagoi: translatable as
                  either “calf” or “shoot, twig”], each tribe governed by its chief; and behind
                  them, further inland, in the country toward the west, there lies a city called
                  Meroe. </ab>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="3" corresp="#chapter3">
               <ab> Below the Calf-Eaters there is a little market-town on the shore after sailing
                  about four thousand stadia from Berenice, called Ptolemais of the Hunts, from
                  which the hunters started for the interior under the dynasty of the Ptolemies.
                  This market-town has the true land-tortoise in small quantity; it is white and
                  smaller in the shells. And here also is found a little ivory, like that of Adulis.
                  But the place has no harbor and is reached only by small boats. </ab>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="4" corresp="#chapter4">
               <ab> Below Ptolemais of the Hunts, at a distance of about three thousand stadia,
                  there is Adulis, a port established by law, lying at the inner end of a bay that
                  runs in toward the south. Before the harbor lies the so-called Mountain Island,
                  about two hundred stadia sea-ward from the very head of the bay, with the shores
                  of the mainland close to it on both sides. Ships bound for this port now anchor
                  here because of attacks from the land. They used formerly to anchor at the very
                  head of the bay, by an island called Diodorus, close to the shore, which could be
                  reached on foot from the land; by which means the barbarous natives attacked the
                  island. Opposite Mountain Island, on the mainland twenty stadia from shore, lies
                  Adulis, a fair-sized village, from which there is a three-days' journey to Coloe,
                  an inland town and the first market for ivory. From that place to the city of the
                  people called Auxumites there is a five days' journey more; to that place all the
                  ivory is brought from the country beyond the Nile through the district called
                  Cyeneum, and thence to Adulis. Practically the whole number of elephants and
                  rhinoceros that are killed live in the places inland, although at rare intervals
                  they are hunted on the seacoast even near Adulis. Before the harbor of that
                  market-town, out at sea on the right hand, there lie a great many little sandy
                  islands called Alalaei, yielding tortoise-shell, which is brought to market there
                  by the Fish-Eaters. </ab>
            </div>

         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>